# Устройство государства: Формы правления и формы административно-территориального устройства

Форма правления -- организация верховной власти, которая характеризуется её формальными признаками; форма правления определяет структуру государственных орагнов и принципы их взаимоотношения.

## Монархия

Монархия -- форма правления, при которой власть главы государства передается по наследству и не считается производной от какой-либо другой власти, органов или избирателей, она _сакрализируется_ (обосновывается её божественное происхождение).

__Монархия абсолютная__ -- всевластие главы государства и отсуствие конституционного строя.

__Дуалистическая монархия__ -- форма правления, при которой монарх, являясь главой государства, является главой правительства и выполняет судебные функции. При этом существует парламент, который наделен правом полного вето. Примеры: Морокко, Кувейт, Иордания.

__Конституционная монархия__ -- форма правления, при котрой монарх является главой государства, но, фактически, выполняет церемониальные функции. Главенствующую роль играет парламент, который формирует правительство, а правительство создается на основе парламентского большинства. Правитель несет ответственность перед парламентом. Примеры: Великобритания, Бельгия, Дания, Испания, Люксембург, Монако, Нидерланды, Норвегия, Швеция.

## Республика

Республика (_общественное дело_) -- форма правления, при которой источником власти выступает народное большинство, а органы власти избираются. 

__Парламенсткая республика__ -- форма правления, при которой основные властные полномочия принадлежат парламенту, который формирует правительство, а правительство несет ответсвенность перед парламентом. Парламент выполняет функции по отношению к правительству: формирует и поддерживает его; утверждает государственный бюджет; выносит _вотум недоверия_ к правительству, что влечет за собой либо отставку правительства, либо (по решению президента) роспуск парламента и проведение досрочных парламентских выборов. При этом правительство может ходатайствовать у президента о роспуске парламента. Фигура президента не обладает реальными полномочиями и, как правило, он избирается парламентом. Примеры: Германия.

__Президентская республика__ -- была впервые создана в США и получила широкое распространение в странах Латинской Америки (1789-1790). Президент, одновременно являясь главой государства, является главой правительства, сам формирует правительство. Жесткое разделение законодательной и исполнительной власти: с одной стороны президент не может распустить парламент, а с другой -- парламент не может вынести вотум недоверия правительству. Эта республика функционирует по принципу _сдержек и противовесов_. Президент обладает правом вето на законопроекты, принятые парламентом. С другой стороны, парламент через принятие законов и утверждение государственного бюджета ограничивает властые полномочия и президента, и правительства. Глава государства избирается независимо от парламента либо коллегией выборщиков, либо .... Парламент обладает правом на _импичмент_, т.е. привличением к ответственности, в связи с преступлениями, высших должностных лиц, в том числе -- президента.

__Смешанная республика__ -- либо _полупрезидентская_, либо _полупарламентская_. Фомируется в зависимости то того, каких черт заимствовано больше.
